\input{../../main.tex}

\begin{document}
\setphysstyle{ЛФШ 2020}{Кинематика}{8 класс}

Лектор: \texttt{Миша Минин}

Курс состоял из 4 лекций: чуть меньше $1$ лекции про подобие и размерности
и чуть больше $3$ по кинематике.

Структура лекций следующая. Начало лекции~--- летучка (лекции 2, 3),
затем её разбор и напоминание прошлой лекции.
Посередине лекции небольшой перерыв ($5-10$~минут).

Ошибочно давались задачи на графики на второй паре задач:
эта тема сложная, лучше давать её ближе к середине-концу курса.
Подборка на системы отсчёта начиналась с двух несложных,
но очень полезных задач на векторы: такие задачи лучше давать,
это помогает разобраться с векторами и лучше понимать как устроены $2D$~движение
и переходы из одной системы отсчёта в другую.

\section*{Лекция 1. Введение: подобие и начало кинематики.}
Почти вся лекция~--- подобие (метод размерностей только с единицами длины).
Как поменяется объём, если все линейные размеры растянуть в $n$ раз?
Доказательство теоремы Пифагора из соображений размерности и подобия.

Начало кинематики. Описание движения.
Системы Отсчёта = Тело Отсчёта + Система Координат + часы.
Материальная точка.

\section*{Лекция 2. Движение по прямой и в плоскости.}
Координата. Перемещение vs путь.
Определение средней скорости по перемещению и средней путевой скорости,
первое упоминание мгновенной скорости (на примере спидометра в автомобиле).

Движение с постоянной скоростью. Зависимость координаты от времени $x (t)$.
Графики $x (t)$, $v (t)$: угол наклона $x (t)$
(если скорость больше/меньше, то угол тоже) и площадь под графиком $v (t)$.

Движение в плоскости на примере муравья.
Наблюдаем в течение двух промежутков времени.
Суммарное перемещение
(например, $1$ по горизонтали и $3$ по вертикали за первый промежуток времени
и $2$ по горизонтали и $1$ по вертикали за второй)
равно сумме перемещений ($3$ по горизонтали и $4$ по вертикали).
Вектора на примере перемещений. Вектор = длина + направление.
Действия с векторами: сложение (на примере перемещения муравья),
умножение на число и вычитание (как следствие первых двух свойств).

\section*{Лекция 3: Закон сложения скоростей и СО}

Если положение тела~--- вектор, то средняя скорость~--- тоже.
Рассмотрим две системы отсчёта: одна движется относительно другой.
Как меняется скорость тела при переходе из одной системы отсчёта в другую?
Закон сложения скоростей/преобразование Галилея. Примеры движения:
лодка плывёт по реке, человек идёт в поезде и т.д.

Задача: при абсолютно упругом ударе о стенку (что бы это не значило)
скорость тела меняется на противоположную (удар перпендикулярно стенке).
Что произойдёт, если стенка движется навстречу шайбе? От шайбы?

\section*{Лекция 4. Ещё Графики и ускорения.}

Напоминание про переходы из одной СО в другую на языке сложения векторов
(векторы скоростей уже не вдоль одной прямой и не перпендикулярно,
как было до этого).
Напоминание про графики $x (t)$ и $v (t)$ при равномерном движении:
ещё раз про угол наклона и площадь под графиком.
Пример случайного движения: угол наклона секущей~--- средняя скорость,
касательной~--- средняя скорость <<за очень маленький промежуток времени>>
(мгновенная скорость). Площадь под графиком $v (t)$~--- перемещение.

Определение ускорения. Равноускоренное движение. Зависимость $v (t)$.
Вывод зависимости $x (t)$ из площади под графиком (+ вывод площади трапеции).

\section*{Отдельный комментарий про примеры}

Все понятия,
объекты и события подкреплялись большим количеством примеров из жизни.
Очень часто упоминались муравьи, машины, поезда, корабли, планета Земля и т.д.

Для описания одномерного движения (но непрямолинейного!):
трасса Москва--СПб и столбики с километрами в качестве координаты
(синие, вдоль каждой трассы), а также электрички со станциями <<$54$-ый км>>.

Для описания СО в качестве примера использовалась карта сокровищ:
нужно знать ТО (пальма), СК (в каком направлении и сколько шагов идти)
и время (вдруг вы пришли, а сокровищ уже нет).

\end{document}